<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="/assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>farabolaza (Energotecnia)</title><link>https://farabolaza.github.io/</link><description> 
       &lt;p&gt;&lt;h5&gt; Resumen para examen final &lt;h5&gt;&lt;/p&gt;
       &lt;p&gt; Acá debería poner un párrafo que describa la materia y de algunas indicaciones para los alumnos&lt;/p&gt;
       &lt;hr&gt;</description><atom:link href="https://farabolaza.github.io/categories/cat_energo.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2020 &lt;a href="mailto:federico.arabolaza@gmail.com"&gt;Federico Arabolaza&lt;/a&gt; </copyright><lastBuildDate>Wed, 04 Mar 2020 15:50:44 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Energía de la Biomasa</title><link>https://farabolaza.github.io/posts/cla-energo-2020-01-biomasa/</link><dc:creator>Federico Arabolaza</dc:creator><description>&lt;div class="section" id="energia-de-la-biomasa"&gt;
&lt;h2&gt;Energía de la Biomasa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Se etiende en la actualidad como &lt;em&gt;biomasa&lt;/em&gt; al grupo de
productos y materias primas renovables que se obtienen a
partir de materia orgánica formada por vía biológica, pero
excluyendo a los combustibles (siendo que no son
renovables).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde el punto de vista ecológico podemos clasificar la biomasa
de acuerdo al siguiente criterio:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;biomasa primaria&lt;/strong&gt;: Es la producida por los seres fotosintéticos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;biomasa secundaria&lt;/strong&gt;: Es la producida por los seres que se alimentan&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class="system-message"&gt;
&lt;p class="system-message-title"&gt;System Message: WARNING/2 (&lt;tt class="docutils"&gt;&amp;lt;string&amp;gt;&lt;/tt&gt;, line 16)&lt;/p&gt;
Bullet list ends without a blank line; unexpected unindent.&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;de biomasa primaria (carne o deyecciones de animales herbívoros)
* &lt;strong&gt;biomasa terciaria&lt;/strong&gt;: Aquella producida por los seres que se alimentan
de biomasa secundaria.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="tipos-de-biomasa-segun-su-composicion"&gt;
&lt;h3&gt;Tipos de biomasa según su composición&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;la transformación de las moléculas de azúcares sencillos en moléculas más
complejas requiere de un gasto energético para sintetizar dicha
complejidad. Dependiendo del tipo de molécula quse forme, el proceso se
da con una eficiencia que aprxoimadamente es asi:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;Proteínas: 55%&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Grasas: 77%&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Carbohidratos: 97%&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Como se observa, la conversión de azúcares en carbohidratos es el proceso
de mayor rendimento. Dependiendo de si se tiene biomasa de origen vegetal
o animal, es de esperar que el porcentaje de carbohidratos sea mayor en
los vegetales, y a su vez, dentro de los vegetales existan variaciones
y diversidad en la composición entre los diferentes compuestos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como los hidratos de carbono son los que mayor importancia tienen en la
biomasa vegetal, una clasificación posible se da al tener en cuenta la
proporción de diferentes hidratos, como por ejemplo:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;Biomasa  lignocelulósica: donde predomina la celulosa y a lignina (papel&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class="system-message"&gt;
&lt;p class="system-message-title"&gt;System Message: WARNING/2 (&lt;tt class="docutils"&gt;&amp;lt;string&amp;gt;&lt;/tt&gt;, line 43)&lt;/p&gt;
Bullet list ends without a blank line; unexpected unindent.&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;paja, madera, leña).
* Biomasa amilácea: donde predominan los polisacários como el almidón o
* la inulina (cerales y papas).
* Biomasa azucarada: con predominio de monosacáridos o disacáridos como la
remolacha azucarera o el tallo de la caña de azúcar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según en contenido de agua, la biomasa puede considerarse seca (menor a 13% de humedad) o semihúmeda o fresca con mayor porcentaje.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="la-fotosintesis-y-el-origen-de-la-biomasa"&gt;
&lt;h3&gt;La fotosíntesis y el origen de la biomasa&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Podemos sintetizar el proceso de fotosíntesis en dos etapas: una en la que
la luz visible se usa para formar compuestos reductores y con alta densidad
de energía, y otra fase en la que no es necesaria la luz, en la que estos
compuestos reducen al &lt;span class="math"&gt;\(CO_2\)&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para convertir una molécula de &lt;span class="math"&gt;\(CO_2\)&lt;/span&gt; se necesitan 4 electrones. La
energía de 8 fotones (tomando un valor medio por fotón del espectro
visible) alcanza para realizar dicho proceso en los electrones.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="biomasa-para-fines-energeticos"&gt;
&lt;h3&gt;Biomasa para fines energéticos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La materia orgánica de la biomasa puede ceder energía ya sea por combustión
, o por la transformación de biomasa primaria en compuestos como alcoholes
o hidrocarburos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La utilización moderna de la biomasa no supone, uso de leña o la combustión
directa de la biomasa sino en la transformación de materia orgánica en
combustibles sólidos, líquidos o gaseosos que puedan sustituir a los
tradicionales (fósiles en su mayoría).&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="una-aclaracion-historica"&gt;
&lt;h4&gt;Una aclaración histórica&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Luego de la crisis del petróleo de los 70's, que puso el modelo de
vida basado en combustibles fósiles en jaque, el mundo a sumado la noción
del agotamiento sistémico de los recursos naturales. En tal sentido,
la biomasa puede resultar, con los recaudos necesarios, en un método
alternativo de producir combustibles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De todas maneras, los subproductos de la combustión siguen siendo de la
misma manera nocivos como los de los hidrocarburos de origen fósil.
Asimismo, como veremos más adelante, la dedicación de superfices
agrícolas a la producción de biocombustibles las inhabilita para la
producción de alimentos, hecho que pone en conflicto
dos necesidades humanas vitales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sumado a esto, el corrimiento de la frontera agrícola necesario tanto
para la agricultura destinada a alimentación como para la que se destina
a biocombustibles es también causa del aumento de emisiones de
&lt;span class="math"&gt;\(CO_2\)&lt;/span&gt; ya que implican deforestación en ambos casos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Puede comentarse, a favor de la utilización de los biocombustibles que si
bien emiten &lt;span class="math"&gt;\(CO_2\)&lt;/span&gt; a la atmósfera, éste ya ha sido compensado por el
que la misma materia orgánica ha neutralizado a través de la respiración
celular durante su vida.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="biomasa-en-otras-industrias"&gt;
&lt;h4&gt;Biomasa en otras industrias&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Ciertas industrias podrían emplear la biomasa vegetal en sus procesos,
por ejemplo:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;Industria química: Podría reemplazar derivados del petróleo con&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class="system-message"&gt;
&lt;p class="system-message-title"&gt;System Message: WARNING/2 (&lt;tt class="docutils"&gt;&amp;lt;string&amp;gt;&lt;/tt&gt;, line 109)&lt;/p&gt;
Bullet list ends without a blank line; unexpected unindent.&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;productos formados a partir de biomasa como el etanol, etileno, furfural,
gas de síntesis, etc.
* Lubricantes y aceites industriales se podrían reemplazar por otros de
origen vegetal.
* Almidón para usos industriales no alimentarios.
* Ahesivos a base de lignina.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="ventajas-y-desventajas-de-la-utilizacion-de-la-biomasa"&gt;
&lt;h3&gt;Ventajas y desventajas de la utilización de la biomasa&lt;/h3&gt;
&lt;div class="section" id="ventajas-medioambientales"&gt;
&lt;h4&gt;ventajas medioambientales&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;ongo aca&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</description><guid>https://farabolaza.github.io/posts/cla-energo-2020-01-biomasa/</guid><pubDate>Fri, 28 Feb 2020 20:12:47 GMT</pubDate></item></channel></rss>